
\chapter{境界条件 / 媒質リスト管理}
\label{chap:BC_Med}
FXgenでは構造格子計算ソルバのパラメータ情報として，境界条件(BC)と媒質(Medium)をドメインの各面とドメイン内部の幾何形状データに
付与することができます．
ドメインの各面に付与する境界条件を「外部境界条件(OuterBC)」，ポリゴンに付与する境界条件を「局所境界条件(LoaclBC)」と呼びます．
媒質はドメインの各面及び, ポリゴンの両方に付与することができます．
外部境界条件，局所境界条件，媒質の対応関係を図\ref{fig:BC_Med_overview}に示します．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/BC_Med_overview.eps}
	\caption{外部境界条件，局所境界条件，媒質の対応関係}
	\label{fig:BC_Med_overview}
\end{center}
\end{figure}


本章ではFXgenで設定することのできる境界条件と媒質のリスト管理について記載します．

\section{機能概要}
境界条件 / 媒質リスト管理機能では，外部境界条件，局所境界境界条件，媒質それぞれのリストをGUI上から新規作成，削除，編集する
機能を持ちます．
境界条件 / 媒質リスト管理を行うには，メニューから「Setting」→「BC/Medium List Manager」を選択します．
境界条件 / 媒質リスト管理機能が立ち上がると，図\ref{fig:BC_Med_manager}のようなダイアログが出現します．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=120mm]{img/BC_Med_manager.eps}
	\caption{境界条件 / 媒質管理画面}
	\label{fig:BC_Med_manager}
\end{center}
\end{figure}


媒質，外部境界条件，局所境界条件のそれぞれで操作エリアが分かれています．
全項目の設定が完了したらダイアログ下部の「OK」ボタンで編集を完了します．
「Cancel」ボタンを押すと編集状況がキャンセルされ，以前の状態に戻ります．

\section{媒質リスト管理}
媒質リスト管理機能では以下の操作を行うことができます．
なお, ここで管理する媒質リストは,ツリービューにも反映され, 確認することができます.

\begin{itemize}
	\item 新規媒質の追加
	\item 媒質のLabel変更
	\item 媒質のColor変更
	\item 媒質のID変更
	\item 媒質のType変更
	\item 媒質の削除
\end{itemize}
各操作の方法を以下に記載します．

\paragraph{新規媒質の追加}
媒質リストに新規媒質を追加します．
媒質リスト表示エリアの右側の「New」ボタンをクリックするとリストに新規媒質が追加されます．

\paragraph{媒質のLabel変更}
媒質のLabelを変更します．
Labelはポリゴンやドメインに付与する際の表示名となり，任意の文字列を設定することができます．
Labelを変更するには，媒質リスト表示エリアから，変更したいセルをクリックし，キーボードで文字列を入力します．

\paragraph{媒質のColor変更}
媒質のColorを変更します．
Colorは，ポリゴンに付与した際の表示色となり，RGB24bitの任意の色を設定することができます．
媒質のColorを変更するには，媒質リスト表示エリアから変更したいセルをクリックします．
するとカラーパレットが表示されるので，設定したい色を選択します．

\paragraph{媒質のID変更}
媒質のIDを変更します．
IDには0$\sim$30までの任意の数値を入力することができます．
IDはポリゴン付与した媒質と局所境界条件の管理番号となるため，ユニークな値である必要があります．
設定したIDが他の媒質や局所境界条件と重複する場合エラーとなります．
IDを変更するには，媒質リスト表示エリアから変更したいセルをクリックし，キーボードで数値を入力します．

\paragraph{媒質のType変更}
媒質のTypeを変更します．
Typeは\verb|Solid|か\verb|Fluid|の2種類から選択できます．
Typeを変更するには，媒質リスト表示エリアから変更したいセルをクリックし，プルダウンリストから\verb|Solid/Fluid|を選択します．

\paragraph{媒質の削除}
媒質リストから不要な媒質を削除します．
削除したい媒質の行をクリックすると選択状態となるため，その状態でリスト右側の「Delete」ボタンをクリックします．


\section{外部境界条件リスト管理}
外部境界条件管理機能では以下の操作を行うことができます．
\begin{itemize}
	\item 新規外部境界条件の追加
	\item Aliasの変更
	\item Classの変更
	\item 外部境界条件の削除
\end{itemize}
各操作の方法を以下に記載します．

\paragraph{新規外部境界条件の追加}
外部境界条件リストに新規外部境界条件を追加します．
外部境界条件リストの表示エリアの右側の「New」ボタンをクリックするとリストに新規外部境界条件が追加されます．

\paragraph{Aliasの変更}
外部境界条件のAliasを変更します．
Aliasはドメインに外部境界条件を付与する際の表示名となり，任意の文字列を設定することができます．
Aliasを変更するには，外部境界条件リスト表示エリアから変更したいセルをクリックし，キーボードで文字列を入力します．

\paragraph{Classの変更}
外部境界条件のClassを変更します．
Classは外部境界条件の種類を示す情報となり，予め定義されたリストから選択することができます．
Classを変更するには，外部境界条件リスト表示エリアから変更したいセルをクリックすると，プルダウンが表示されるので，
その中から付与するClass名を選択します．
外部境界条件のClassには，熱境界オプション(Thermal Option)が設定されているものがあります．
Thermal Optionが設定されている外部境界条件のClassには，Class名の後ろに( )書きでオプション名が記載されます．
(図\ref{fig:OuterBCClass_ThermalOption}を参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{img/OuterBCClass_ThermalOption.eps}
	\caption{外部境界条件Classの表示例}
	\label{fig:OuterBCClass_ThermalOption}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{外部境界条件の削除}
外部境界条件リストから不要な外部境界条件を削除します．
削除したい外部境界条件の行をクリックすると選択状態となるため，その状態でリスト右側の「Delete」ボタンをクリックします．

\section{局所境界条件リスト管理}
局所境界条件管理機能では以下の操作を行うことができます．
\begin{itemize}
	\item 新規局所境界条件の追加
	\item Aliasの変更
	\item Classの変更
	\item Colorの変更
	\item IDの変更
	\item 局所境界条件の削除
\end{itemize}
各操作の方法を以下に記載します．

\paragraph{新規局所境界条件の追加}
局所境界条件リストに新規局所境界条件を追加します．
局所境界条件リストの表示エリアの右側の「New」ボタンをクリックするとリストに新規局所境界条件が追加されます．

\paragraph{Aliasの変更}
局所境界条件のAliasを変更します．
Aliasはポリゴンに局所境界条件を付与する際の表示名となり，任意の文字列を設定することができます．
Aliasを変更するには，局所境界条件リスト表示エリアから変更したいセルをクリックし，キーボードで文字列を入力します．

\paragraph{Classの変更}
局所境界条件のClassを変更します．
Classは局所境界条件の種類を示す情報となり，予め定義されたリストから選択することができます．
Classを変更するには，局所境界条件リスト表示エリアから変更したいセルをクリックすると，プルダウンが表示されるので，
その中から付与するClass名を選択します．

\paragraph{局所境界条件のColor変更}
局所境界条件のColorを変更します．
Colorは，ポリゴンに付与した際の表示色となり，RGB24bitの任意の色を設定することができます．
局所境界条件のColorを変更するには，局所境界条件リスト表示エリアから変更したいセルをクリックします．
するとカラーパレットが表示されるので，設定したい色を選択します．

\paragraph{局所境界条件のID変更}
局所境界条件のIDを変更します．
IDには0$\sim$30までの任意の数値を入力することができます．
IDはポリゴン付与した媒質と局所境界条件の管理番号となるため，ユニークな値である必要があります．
設定したIDが他の局所境界条件や媒質と重複する場合エラーとなります．
IDを変更するには，局所境界条件リスト表示エリアから変更したいセルをクリックし，キーボードで数値を入力します．

\paragraph{局所境界条件の削除}
局所境界条件リストから不要な局所境界条件を削除します．
削除したい局所境界条件の行をクリックすると選択状態となるため，その状態でリスト右側の「Delete」ボタンをクリックします．

\section{境界条件 / 媒質リストの保存}
設定した境界条件と媒質のリストはFXgen終了時に破棄されるため，設定が完了したらファイルに保存してください．
ファイル保存方法の詳細は\ref{chap:Basic}章をご参照ください．

\section{Classリスト編集方法}
外部境界条件と局所境界条件に設定するClassのリストは外部ファイルで定義されています．
プラットフォーム毎に配置場所が異なり，それぞれ以下の通りです．
\begin{description}
	\item[Linux / Windowsの場合] FXgen実行ファイルと同じディレクトリの\verb|BC_Class.tp|
	\item[MacOSXの場合] \verb|FXgen.app/Contents/Resources/BC_Class.tp|
\end{description}
Classのリストを変更する場合，上記ファイルをテキストエディタで編集し，FXgenを再起動します．
